廣東話拉丁化討論

中原語言解會比人同化，其中一個原因係用中文字，現代中文就係基於北方語文諗嘢，要真正有自己系統同方便鬼佬學，應該拉丁化，而家開始呢個post全面改用粵拼打字

我一早預咗有人入嚟屌，歡迎，但係我教過鬼佬廣東話，佢哋打字都淨係打粵拼

Zou2 san4, gam3 do1 wai2, sik6 zo2 zou2 caan1 mei6

Hou2 do1 lin4 dang1 zai2 gong2 zau6 waa6 gwok3 zai3 faa3, jau6 waa6 jit6 oi3 gwong2 dung1 waa2

Jyu4 gwok3 zing6 hai6 jung4 zhong1 man1 zi6, gwai2 lou2 dim2 hok6?

Nei5 tai2 jyut6 naam4 waa2, zung6 jung2 gan2 hon3 zi6 go2 si4, lin4 jyut6 naam4 jan4 zi6 gei2 dou1 m4 ming4

upmud9

O5 m4 zi1 jung6 ni1 tou3 ping3 jam1 hou2 m4 hou2, daan6 hai6 nei5 zung2 jiu3 jau5 go3 fong1 faat3 bei2 jan4 hok6 gwaa2?

M4 tung1 giu3 go3 aam1 aam1 lai4 hoeng1 gong2 ge3 jan4 zau6 gam2 deoi3 zyu1 zung1 man2 duk6?

為咗方便鬼佬學習而放棄自己民族語言特性

Nei5 m4 ming4 nei5 ge3 si6, lin4 zi6 gei2 jyu5 jin4 oi6 gwok3 jan4 dim2 hok6 dou1 m4 zi1

Zung6 hai2 dou6 man6 jan4 ap1 mat1 ceon1

Zi6 m4 zi1 cau2

做乜撚野。。

Onlun99

支持粵拼令學習同標音系統化，書寫都係用返漢字好

Nei5 go3 man4 zuk6 hai6 me1

Gwong2 dung1 waa2 m4 jing1 goi1 ji1 fu6 hai2 zung1 man2 dou6

Jyu4 gwok2 jau5 gwai2 lou2 gam2 daa2, nei5 jau6 diu2 jan4?

Jat1 hoi1 ci5 oi6 gwok3 cyun4 gaau3 si6 faat3 ming4 jyut6 ping1

Zau6 hai6 zi1 tung4 bak1 fong1 gun1 fong1 zung1 man2 caa1 taai3 jyun5

Zung1 man2 biu1 daat6 m4 dou2

Sor我覺得香港同台灣叫做真正正統中華文化嘅繼承
支那唔係
我地應該做嘅應該係將佢本土化而唔係將佢拉丁化
見到好多拉丁化/拼音化嘅最終只係將外來語音譯
咁不如直接講英文啦屌

搞咩搞返新文化運動入面最柒嗰樣嘢出嚟？
中文字太多同音字所以冇咩可能做到，
同埋本身中文已經好難描述一個字嘅讀法，
更何況廣東話比普通話複雜咁多。

好似傻仔

一個音節通常對應幾個漢字，所謂拉丁化書寫只表讀音，讀者要根據context搵返對應既漢字理解，咁點解一開始唔用漢字要做多個步驟多鳩餘呢？

O5 hai6 hoeng1 gong2 jan4
Jau5 me1 zaak3 jam6 cyun4 sing4 zung1 waa3 man4 faa3?

Nei5 zan1 hai6 cyun4 bou6 zi6 sik1 daa2 gwong2 dung1 waa2?

Zau6) syun3 ni1 dou6 dou1 daai6 baa2 fo2 sing1 man6 tung1 jam1 zi6 daa2 ceot1 lai4

Gam2 nei5 jau6 jap6 lai4?

同韓國佬用諺文搞到「防水」變「放水」一樣

支那係蘇維埃同馬克斯嘅繼續者,根本就係外來政權嚟
所以我支持繼續用番正體字,不過係粵語入文啫

就好似on9韓文咁撚樣
當初要棄中文

我地應該睇成正體中文係舊中原地區傳承俾港台兩地嘅文化根源
而中原已經係成為殘體支那文化
我地應該係對正體中文有絕對嘅決定權
唔再想同中華兩隻字有關 我地可以改為港台文化 或者正體中文文化

拉丁化真係好撚on9就鬼佬架咋
鬼佬識得一種字 唔明咩叫象形文字架

留名睇中華膠同番膠大戰

有啲字「唔識」只係因為廣州話冇標準化/規範化，例如如果教育局規範「ge3」（用於連接名詞）做漢字「嘅」，香港人由小學就學呢個字，咁好多人都會「識」

無錯
正體中文已經由中原變到唔係中原
我地繼承左當然可以就返我地地域文化不同而作改變啦
依家中原嗰班支那人對我地正體中文跟本無資格指手劃腳

JR收皮仆街冚家鏟

細字濃縮試用版
經crosscheck多個post，確信五毛名單臚列如下：三色貓、法國佬巫斯義、群龍共舞、優美開始、JR、RedBaron、Gladiclus、D_Wade、dewi、newlife、bbchu、十卜Ching、侵B、吾系甘開心牙、返六日唔撚易、毛澤東

證據一：五毛一見字眼空群而出
連狗對五毛問題視而不見、置若罔聞，與全連登作對

【枕戈待旦】有關被連狗封鎖禁言之嚴正聲明

刺刀捅向習匪頭 鏟平地獄鬼國

【黑暗】濕鳩塞鷗兄已遭連尼住禁言七日

證據二：五毛擾亂視聽妖言惑眾
JR：(人手置頂) 屈毛黨名單

RedBaron：關愛座呢隻五毛都算高招

Gladiclus：（大踢爆）關愛座hunter係5毛！被bam屈毛派親身指證！

JR：要求admin立即ban左三位會員︰關愛座hunter, 濕鳩塞鷗, 1000歲人瑞

RedBaron（已改名）：香港獨立之後一定要實行獨裁

對於嘅/d依d字我覺得可以寬鬆處理
重點要入教育系統依家難道好高
由支共統治之下依d咁local嘅野佢應該唔會俾你入

漢字係廣東話既神髓之一

於雨餘，於汝寓，汝娛余，汝予乳，予余娛，余預羽，羽娛乳，娛乳餘，汝如雨，余御汝，如魚愉，御汝餘，愈譽余。

各個國家有各個國家既國歌 ，呢句點變？

中國文化是優美的，只是被共產黨破壞了！！！！

拉丁化後呢段抵死既野會失傳
好多詞語都有機會失傳
影響大過赤化

但我地唔應該好似大中華膠咁寄望支共會有改變
所以我地應該實實在在將正體中文嘅文化確確實實咁轉化成為我地合適同確切嘅香港文化
第二都唔會有包袱因爲繼承中原而要反推中原
殘體支那放棄左鐘意做食屎狗 就無資格用返正體中文

nei sick yeung cheung sick dou saw jor?

要幾on 9幾自悲先諗呢個只係求割蓆效果嘅方法？

應該好似日文咁，整幾隻字母代替平時用開啲字，等班北佬睇唔撚明

老實講，拉丁化不如直接殘體化，筆畫簡化易學，又保留小小區別，你可以屌佢係支那文化，但係當初共產黨推廣所謂簡體都唔係冇道理，如果你畀我從越南拉丁文，韓語，殘體中文中挑選一個，我會揀殘體中文

咁咪好似北漏洞拉咁

越南文就拉丁化左
明明喃字先有特色

有得諗，但唔係假名，而係諺文，比起假名更接近廣州話音節，例如韻尾方面覆蓋入聲、合口、後鼻等

英雄所見

同埋目的唔係令「北佬」睇唔明，而係有實際作用：解決廣州話固有詞冇對應漢字問題

早晨

why not 重新造漢字?

無錯

我成日覺得咩去支化唔係咁做
支一早去正體中文化
然後霸住做中華正統個名對住我地用正體中文嘅人指手劃腳
屌你啦
我地應該要做嘅係認清事實
1.正體中文自支共放棄後已經變成只有香港台灣兩地嘅當地文化
2.香港同台灣作為正體中文唯二使用者有絕對權力去形容描述自己係咩文化
3.繼承自中原不等於中原有權力去指手劃腳 而繼承自中原亦不代表要反推中原 依個文化可以確確實實自我演化成為當地 即香港及台灣地區嘅文化而唔再同中原/支那有任何關係
基於依幾點先可以推廣出可實行嘅所謂去支化

冇字咪作新字囉
由說文解字到康熙字典到辭海
中文一直都係越來越多字
廣東話個問題係冇大家都認可嘅權威指定啲字要點寫
個個出嚟鳩噏咪亂
呢個唔係拉丁化解決到嘅問題

造新字/確立常用口話有必要性
例如d嘅嗰
不過依d通常要有政權/學界/巨形商業機構例如誠哥話要做
如果唔係都無可能

都得，我只係指出借用諺文係其中一個可行既辦法

無錯
無權威肯做
政府支共主理更加唔會做

其實無問題 呢D野整黎比外國佬/本身唔識既人學
但如果連香港人自己都要「主力」靠呢D黎學(為左清懶音 作扶助 我覺得都無問題) 就好柒囉

做新字新詞嚟取代依家啲字,到時會變到1984咁

由未到咁
加d常用口語字啫

同埋語字文化都會演化
只要唔係硬性規定而係自然新增同去除就ok

「中文」是指「中國人」嘅文字，即是「胡語」及「殘體字」！

我們喺用「漢語」及「漢字」！

So2 ji5 o5 lin4 gwong2 dung1 waa2 gaau3 zung1 man2 dou1 faan2 deoi3

O5 zing6 hai6 zi1 ci4 gwong2 dung1 waa2 gaau3 hau2 jyu5

Ni1 geoi1 gan1 bun2 m4 hap6 gwong2 dung1 waa2 grammar

Nei5 hai6 hoeng1 gong2 jan4 dim2 se2 dou1 ming4

Daan6 hai6 jan4 dei6 jiu3 hok6
Jau5 di1 jan4 gong2 比，畀，俾
Jat1 go3 zi1 sap6 gei2 go3 se2 faat1, jan4 dei6 dim2 hok6

mou5 seoi1 jiu3 wai6 zo2 jan4 dei3 tai2 dak1 ming4 ji4 fong3 hei3 zi3 gei2 gu3 jau5 se2 faat3, keoi5 jiu3 tai2 dak1 ming4 mong5 soeng6 jau5 zyun2 wun6 hei3 ho2 ji5 jung6
冇需要為咗人地睇得明已放棄自己固有寫法，佢要睇得明網上有transcriber可以轉粵拼/漢字
應該係佢就我地唔係我地就佢

仲on9過， 周潤“髮”

因為到時
法 發 髮 琺......全部變成同一個字
Faat3

反而我覺得睇樓主你咁樣寫會仲難明
有啲詞語如果響冇得用上文下例推論嘅時候就咁用拼音好易出事
例如我寫:
ngo5 heoi3 maai5 coeng1
咁我係寫緊槍定窗
本身粵語響講嘅時候都已經會因為同音而要問清楚
而問嘅方法好多時係問你點樣寫
例如上面咁我可以話木字邊嗰個coeng1字
但係取代咗漢字咁只會令到用嘅時候出現麻煩

仲有，拉丁語系係拼音文字，講嘅時侯兩個就算音一樣，但書寫拼法唔同(hole whole)
但將中文拉丁化，捨棄本身文字，咁講同音寫又同字，跟本就無辦法有效溝通同分辨
司 絲 獅 師 思 撕 斯 俬 詩 施 私屍 尸
拉打化之後呢堆常用字得返一個字
si1
何其簡陋。。。
最徹底嘅滅粤方法

d拼音一句都睇唔明，家下姐係方便鬼佬杯舊香港人姐

普通話拼音較容易
廣東話拼音太複雜

因為唔洗再學漢字，小學雞以後唔洗抄詞語

on撚鳩，仲撚柒過共匪推殘體字

會搞到同韓文一樣
棄漢字用諺文
結果要玩估字

最徹底摧毀廣東話同正體字既方法

支那人五毛扮中立！

老毛當年都諗過用拼音取代漢字㗎

整撚到越南文咁 柒

Jyut6 naam4 jau5 me1 man6 tai4

Ho2 ji5 ling6 hoeng1 gong2 man4 faa3 baai2 tyut3 daai6 zung1 waa4 dou1 giu3 m5 mou5

普通話拼音的組合冇廣東話咁多，用普通話拼音會比較好。